# Теоретическая часть 

## Условие задачи

Преподавателю надо печатать билеты и при этом потратить как можно
меньше бумаги. Напишите программу, которая упорядочивает билеты
так, чтобы они занимали наименьшее число листов A4, между ними было
место для разреза, у листа были поля сверху и снизу и ни один билет не
оказался «разорван» между листами
## Формальная постановка задачи
**Пусть:**
* Ai - количество строк в i билете
* H - количество строк листа (высота листа с учетом полей)
* h - количество строк необходимое для разреза
* K - количество свободных строк в листе

Необходимо максимально быстро и эффективно составить такую последовательность билетов, чтобы их размещение выдавало
минимальное количество листков.

Данная задача NP-трудна. Она сводиться к задаче об упаковки в контейнеры. Постановка задачи следующая:

**Дано:** множество предметов ***L*** = {1, … , n} и их веса ***wi***∈(0,1), i∈***L***.

**Найти:** разбиение множества **L** на минимальное число m подмножеств
**B1, B2, … , Bm** такое, что

```math
\sum_{ \mathclap{ i \in B_j} } w_{i} \le 1,
```
для всех 1 $`\le`$ j $`\le`$ m. 

Множества $`B_j`$ называют контейнерами.
Требуется упаковать предметы в минимальное число контейнеров. 


## Подходы к решению задачи 
В силу NP полноты задачи, она не может быть точно решена за приемлимое для нас время. Однако существует достаточное количество приближенных алгоритмов,
которые позволяют найти достаточно оптимальное решение. Рассмотрим некоторые из них.

### Алгоритм «Следующий подходящий» (NF) 

В произвольном порядке упаковываем предметы по следующему правилу.
Первый предмет помещаем в первый контейнер.
На k-м шаге пытаемся поместить k-й предмет в текущий контейнер.
Если предмет входит, то помещаем его и переходим к следующему шагу,
иначе помещаем предмет в новый контейнер.

К достоинствам алгоритма можно отнести линейную по времени сложность:**Т = О(n)**,
 а также константное выделение памяти **П = О(1)**, если не считать место для исходных данных. 
 
Недостатком алгоритма является его точность:

**NF(L)** ≤ 2**OPT(L)**,

где **OPT(L)** - оптимальное количество подмножеств для множества **L**.



### Алгоритм «Первый подходящий» (FF)
В произвольном порядке упаковываем предметы по следующему правилу.
Первый предмет помещаем в первый контейнер.
На k-м шаге находим контейнер с наименьшим номером, куда помещается k-й
предмет, и помещаем его туда. Если такого контейнера нет, то берем новый
пустой контейнер и помещаем предмет в него. 

Оценка сложностей:
**Т = О(n*log n)**, **П = О(n)**. 

Плюс данного алгоритма, относительно предыдущего, состоит в том, что решения находятся точнее.
Согласно теореме, **FF(L)** ≤ ⎡$`10/17`$ **OPT(L)** +1⎤ для всех L и существуют примеры со сколь
угодно большими значениями **OPT**, для которых **FF(L)** ≥ ⎡ $`10/17`$  **OPT(L)** – 1⎤ . 

### Алгоритм «Первый подходящий с упорядочиванием» (FFD)
* Сортируем предметы по невозрастанию весов
 **w1** ≥ **w2** ≥ … ≥ **wn**
* Применяем алгоритм FF.

Данный алгоритм еще сильнее оптимизирует решение и приближает его к оптимальному. Так, согласно теореме, 
**FFD(L)** ≤ $`9/11`$ **OPT(L)** + 4 для всех **L**и существуют примеры со
сколь угодно большими значениями **OPT(L)**, для которых
**FFD(L)** ≥ $`9/11`$ **OPT(L)**. 
Доказательства этой теоремы весьма сложны и трудоемки, первое ее доказательство занимало более 100 страниц.


### Другие алгоритмы
Помимо изложенных выше алгоритмов, сейчас для решения подобных задач также применяется генетический алгоритм, однако ввиду того,
что он является эвристическим, в нашей работе мы будем использовать один из вышепредставленных алгоритмов.

## Выбор алгоритма и общие соображения относительно задачи
В настоящее время вопрос выбора и совершенствования алгоритма для задачи упаковки множеств остается актуальным. Однако в качестве базового алгоритма для последующего улучшения берут FFD алгоритм,
так как он обеспечивает наибольшую точность. Так в 2013 году вышло усовершенствование FFD Шрайбером и Корфом
[[1]](https://www.aaai.org/ocs/index.php/IJCAI/IJCAI13/paper/view/6851). Для решения нашей задачи мы рассмотрим именно его,
так как он имея достаточную точность, применяется и сейчас для создания более сложных алгоритмов.


